## ë²¡í„°ì™€ í–‰ë ¬ì˜ ì—°ì‚°

### Summary

- ë¸Œë¡œë“œìºìŠ¤íŒ…ì€ 1-ë²¡í„°ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ìŠ¤ì¹¼ë¼ë¥¼ ë²¡í„°ë¡œ ë³€í™˜í•˜ëŠ” ì—°ì‚°ì´ë‹¤. ë°ì´í„° ë¶„ì„ì—ì„œ ì›ë˜ì˜ ë°ì´í„° ë²¡í„°ì˜ ê° ì›ì†Œì— í‰ê· ê°’ì„ ëº€ ê²ƒì„ í‰ê· ì œê±° ë²¡í„° í˜¹ì€ 0-ë²¡í„°ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ëŠ” ê²½ìš°ê°€ ë§ë‹¤.
- ë²¡í„°ë‚˜ í–‰ë ¬ì— ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê°’ì„ ê³±í•œ í›„ ë”í•˜ê±°ë‚˜ ëº€ ê²ƒì„ ë²¡í„°/í–‰ë ¬ì˜ ì„ í˜•ì¡°í•©ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.
- ë²¡í„°ì™€ ë²¡í„° ë‚´ì (ê³±)ì˜ ê²°ê³¼ëŠ” ìŠ¤ì¹¼ë¼ì´ë‹¤.
- ê°€ì¤‘í•©ì€ ë³µìˆ˜ì˜ ë°ì´í„°ë¥¼ ê°ê°ì˜ ìˆ˜ì— ì–´ë–¤ ê°€ì¤‘ì¹˜ë¥¼ ê³±í•œ í›„ í•©í•œ ê²ƒì´ë‹¤.
- ê°€ì¤‘í‰ê· ì€ ê°€ì¤‘ì¹˜ ê°’ì„ ì „ì²´ ê°€ì¤‘ì¹˜ í•©ìœ¼ë¡œ ë‚˜ëˆˆ ê²ƒì„ ë§í•œë‹¤. 
- ìœ ì‚¬ë„ëŠ” ë‘ ë²¡í„°ì˜ ë‹®ì€ ì •ë„ë¥¼ ì •ëŸ‰í™”í•œ ê°’ì´ë‹¤. 
- ì„ í˜•íšŒê·€ ëª¨í˜•ì€ ë…ë¦½ ë³€ìˆ˜ xë¡œ ì¢…ì†ë³€ìˆ˜ yë¥¼ ì˜ˆì¸¡í•˜ëŠ” ëª¨í˜•ìœ¼ë¡œ ë…ë¦½ ë²¡í„° xì— ê°€ì¤‘ì¹˜ ë²¡í„° wë¥¼ ê°€ì¤‘í•©í•˜ì—¬ yì— ëŒ€í•œ ì˜ˆì¸¡ê°’ì„ êµ¬í•˜ëŠ” ìˆ˜ì‹ì´ë‹¤.
- ì œê³±í•©ì€ ë¶„ì‚°, í‘œì¤€í¸ì°¨ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ”ë° ì‚¬ìš©ëœë‹¤.
- ì”ì°¨ì œê³±í•©(RSS)ì€ ì”ì°¨ì˜ í¬ê¸°ë¥¼ êµ¬í•  ë•Œ ì‚¬ìš©í•˜ê³  ì”ì°¨ ë²¡í„°ì˜ ê° ì›ì†Œë¥¼ ì œê³±í•œ í›„ ë”í•œë‹¤.
- ì´ì°¨í˜•ì‹ì€ í–‰ë²¡í„°xì •ë°©í–‰ë ¬xì—´ë²¡í„° í˜•ì‹ì´ë‹¤. $$x^TAx$$

______________

### ë²¡í„°/í–‰ë ¬ì˜ ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆ

ê°™ì€ í¬ê¸°ë¥¼ ê°€ì§„ ë‘ ê°œì˜ ë²¡í„°ë‚˜ í–‰ë ¬ì€ ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆì„ í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤. ë‘ ë²¡í„°ì™€ í–‰ë ¬ì—ì„œ ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ì— ìˆëŠ” ì›ì†Œë¼ë¦¬ ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆì„ í•œë‹¤. ì´ëŸ¬í•œ ì—°ì‚°ì„ ìš”ì†Œë³„(element-wise) ì—°ì‚°ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.

### ìŠ¤ì¹¼ë¼ì™€ ë²¡í„°/ í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ

ë²¡í„° ğ‘¥ ë˜ëŠ” í–‰ë ¬ ğ´ì— ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê°’ ğ‘ë¥¼ ê³±í•˜ëŠ” ê²ƒì€ **ë²¡í„° ğ‘¥ ë˜ëŠ” í–‰ë ¬ ğ´ì˜ ëª¨ë“  ì›ì†Œì— ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê°’ ğ‘ë¥¼ ê³±í•˜ëŠ” ê²ƒ**ê³¼ ê°™ë‹¤.
$$
\begin{align}
c
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
cx_1 \\
cx_2
\end{bmatrix}
\tag{2.2.1}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
c
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
ca_{11} & ca_{12} \\
ca_{21} & ca_{22}
\end{bmatrix}
\tag{2.2.2}
\end{align}
$$

### ë¸Œë¡œë“œìºìŠ¤íŒ…

ì›ë˜ ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆì€ í¬ê¸°(ì°¨ì›)ê°€ ê°™ì€ ë‘ ë²¡í„°ì— ëŒ€í•´ì„œë§Œ í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤. í•˜ì§€ë§Œ ë²¡í„°ì™€ ìŠ¤ì¹¼ë¼ì˜ ê²½ìš°ì—ëŠ” ê´€ë¡€ì ìœ¼ë¡œ ë‹¤ìŒì²˜ëŸ¼ 1-ë²¡í„°ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ìŠ¤ì¹¼ë¼ë¥¼ ë²¡í„°ë¡œ ë³€í™˜í•œ ì—°ì‚°ì„ í—ˆìš©í•œë‹¤. ì´ë¥¼ **ë¸Œë¡œë“œìºìŠ¤íŒ…(broadcasting)**ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.
$$
\begin{bmatrix}
10 \\
11 \\
12 \\
\end{bmatrix}
- 10
=
\begin{bmatrix}
10 \\
11 \\
12 \\
\end{bmatrix}
- 10\cdot \mathbf{1}
=
\begin{bmatrix}
10 \\
11 \\
12 \\
\end{bmatrix}
-
\begin{bmatrix}
10 \\
10 \\
10 \\
\end{bmatrix}
$$

ë°ì´í„° ë¶„ì„ì—ì„œëŠ” ì›ë˜ì˜ ë°ì´í„° ë²¡í„° $$x$$ê°€ ì•„ë‹ˆë¼ ê·¸ ë°ì´í„° ë²¡í„°ì˜ ê° ì›ì†Œì˜ í‰ê· ê°’ì„ ëº€ **í‰ê· ì œê±°(mean removed) ë²¡í„°** í˜¹ì€ **0-í‰ê· (zero-mean) ë²¡í„°**ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ëŠ” ê²½ìš°ê°€ ë§ë‹¤.
$$
\begin{align}
x = 
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
\vdots \\
x_N
\end{bmatrix}
\;\; \rightarrow \;\;
x - m =
\begin{bmatrix}
x_1 - m\\
x_2 - m \\
\vdots \\
x_N - m
\end{bmatrix}
\tag{2.2.3}
\end{align}
$$

ìœ„ ì‹ì—ì„œ $$m$$ ì€ ìƒ˜í”Œ í‰ê· ì´ë‹¤.
$$
\begin{align}
m = \dfrac{1}{N}\sum_{i=1}^N x_i
\tag{2.2.4}
\end{align}
$$

### ì„ í˜•ì¡°í•©

ë²¡í„°/í–‰ë ¬ì— ë‹¤ìŒì²˜ëŸ¼ ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê°’ì„ ê³±í•œ í›„ ë”í•˜ê±°ë‚˜ ëº€ ê²ƒì„ ë²¡í„°/í–‰ë ¬ì˜ ì„ í˜•ì¡°í•©(linear combination)ì´ë¼ê³  í•œë‹¤. ë²¡í„°ë‚˜ í–‰ë ¬ì„ ì„ í˜•ì¡°í•©í•´ë„ í¬ê¸°ëŠ” ë³€í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤. 
$$
\begin{align}
c_1x_1 + c_2x_2 + c_3x_3 + \cdots + c_Lx_L = x
\tag{2.2.5}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
c_1A_1 + c_2A_2 + c_3A_3 + \cdots + c_LA_L = A
\tag{2.2.6}
\end{align}
$$

$$
c_1, c_2, \ldots, c_L \in \mathbf{R} \\
x_1, x_2, \ldots, x_L, x \in \mathbf{R}^M \\
A_1, A_2, \ldots, A_L, A \in \mathbf{R}^{M \times N}
$$

ë²¡í„°ë‚˜ í–‰ë ¬ì˜ í¬ê¸°ë¥¼ ì§ì‚¬ê°í˜•ìœ¼ë¡œ í‘œì‹œí•˜ë©´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.
$$
\begin{align*}
\begin{matrix}
c_1\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ x_1 \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} & + &
c_2\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ x_2 \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} & + & 
\cdots \!\!\!\!& + & 
c_L\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_L \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}}
\end{matrix}
\tag{2.2.5}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
\begin{matrix}
c_1\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \\ & A_1 & \\ \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \end{matrix}} 
& + &
c_2\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \\ & A_2 & \\ \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \end{matrix}} 
& + &
\cdots
& + &
c_L\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \\ & A_L & \\ \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \end{matrix}} 
\end{matrix}
\tag{2.2.6}
\end{align*}
$$



### ë²¡í„°ì™€ ë²¡í„°ì˜ ê³±ì…ˆ(ë‚´ì )

- $$x^Ty$$
- ë‚´ì ì˜ ì¡°ê±´
  - ë‘ ë²¡í„°ì˜ ì°¨ì›(ê¸¸ì´)ê°€ ê°™ì•„ì•¼ í•œë‹¤.
  - ì•ì˜ ë²¡í„°ê°€ í–‰ë²¡í„°ì´ê³  ë’¤ì˜ ë²¡í„°ê°€ ì—´ë²¡í„°ì—¬ì•¼ í•œë‹¤. 
- ë‚´ì ì˜ ê²°ê³¼ëŠ” **ìŠ¤ì¹¼ë¼** ì´ë‹¤. 

$$
x^T y = 
\begin{bmatrix}
x_{1} & x_{2} & \cdots & x_{N} 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
y_{1} \\
y_{2} \\
\vdots \\
y_{N} \\
\end{bmatrix} 
= x_1 y_1 + \cdots + x_N y_N 
= \sum_{i=1}^N x_i y_i
$$

### ê°€ì¤‘í•©

ë³µìˆ˜ì˜ ë°ì´í„°ë¥¼ ê°ê°ì˜ ìˆ˜ì— ì–´ë–¤ ê°€ì¤‘ì¹˜ë¥¼ ê³±í•œ í›„ ì´ ê³±ì…ˆ ê²°ê³¼ë“¤ì„ ë‹¤ì‹œ í•©í•œ ê²ƒ
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^N w_i x_i 
&= 
\begin{bmatrix}
w_{1} && w_{2} && \cdots && w_{N}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_N
\end{bmatrix} 
&= w^Tx  
\\
&=
\begin{bmatrix}
x_{1} && x_{2} && \cdots && x_{N}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_N
\end{bmatrix}
&= x^Tw  
\end{aligned}
$$

### ê°€ì¤‘í‰ê· 

ê°€ì¤‘í•©ì˜ ê°€ì¤‘ì¹˜ê°’ì„ ì „ì²´ ê°€ì¤‘ì¹˜ê°’ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ ë‚˜ëˆˆ ê²ƒ
$$
\bar{x} = \dfrac{1}{N}\sum_{i=1}^N x_i = \dfrac{1}{N} \mathbf{1}_N^T x
$$

### ìœ ì‚¬ë„(similarity)

ë‘ ë²¡í„°ê°€ ë‹®ìŒ ì •ë„ë¥¼ ì •ëŸ‰ì ìœ¼ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚¸ ê°’ì´ë‹¤. ë¹„ìŠ·í•œ ê²½ìš° ìœ ì‚¬ë„ê°€ ì»¤ì§„ë‹¤. 

### ì„ í˜•íšŒê·€ ëª¨í˜•

ë…ë¦½ë³€ìˆ˜ $$x$$ ì—ì„œ ì¢…ì†ë³€ìˆ˜ $$y$$ ë¥¼ ì˜ˆì¸¡í•˜ëŠ” ë°©ë²•ì˜ í•˜ë‚˜ë¡œ , ë…ë¦½ë³€ìˆ˜ ë²¡í„° $$x$$ ì™€ ê°€ì¤‘ì¹˜ ë²¡í„° $$w$$ ì™€ì˜ ê°€ì¤‘í•©ìœ¼ë¡œ $$y$$ ì— ëŒ€í•œ ì˜ˆì¸¡ê°’ $$\hat y$$ ë¥¼ ê³„ì‚°í•˜ëŠ” ìˆ˜ì‹ì´ë‹¤. 
$$
\hat y = w^Tx
$$

### ì œê³±í•©(sum of squares)

ë°ì´í„° ë¶„ì‚°(variance), í‘œì¤€í¸ì°¨(standard deviation) êµ¬í•˜ëŠ” ê²½ìš°ì— ì‚¬ìš©
$$
x^T x = 
\begin{bmatrix}
x_{1} & x_{2} & \cdots & x_{N} 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
\vdots \\
x_{N} \\
\end{bmatrix} = \sum_{i=1}^{N} x_i^2
$$

### í–‰ë ¬ê³¼ í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ

ì•ì˜ í–‰ë ¬ ì—´ì˜ ìˆ˜ê°€ ë’¤ì˜ í–‰ë ¬ í–‰ì˜ ìˆ˜ì™€ ì¼ì¹˜í•´ì•¼ í•œë‹¤
$$
A \in \mathbf{R}^{N \times L} , \; B \in \mathbf{R}^{L \times M} \;  \rightarrow \; AB \in \mathbf{R}^{N \times M}
$$

$$
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
a_{41} & a_{42} & a_{43} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
{b_{11}} & b_{12} \\
{b_{21}} & b_{22} \\
{b_{31}} & b_{32} \\    
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
(a_{11}b_{11} + a_{12}b_{21} + a_{13}b_{31}) & (a_{11}b_{12} + a_{12}b_{22} + a_{13}b_{32}) \\
(a_{21}b_{11} + a_{22}b_{21} + a_{23}b_{31}) & (a_{21}b_{12} + a_{22}b_{22} + a_{23}b_{32}) \\
(a_{31}b_{11} + a_{32}b_{21} + a_{33}b_{31}) & (a_{31}b_{12} + a_{32}b_{22} + a_{33}b_{32}) \\
(a_{41}b_{11} + a_{42}b_{21} + a_{43}b_{31}) & (a_{41}b_{12} + a_{42}b_{22} + a_{43}b_{32}) \\
\end{bmatrix}
$$

### êµí™˜ë²•ì¹™ê³¼ ë¶„ë°°ë²•ì¹™

$$
AB \neq BA \\
A(B+C) = AB + AC \\
(A+B)C = AC + BC
$$

$$
(AB)^T = B^TA^T
$$

### ê³±ì…‰ì˜ ì—°ê²°

$$
ABC = (AB)C = A(BC)
$$

### í•­ë“±í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ

$$
AI = IA = A
$$

### í–‰ë ¬ê³¼ ë²¡í„°ì˜ ê³±

í–‰ë ¬ $$M$$ ê³¼ ë²¡í„° $$v$$ ì˜ ê³±
$$
\boxed{\begin{matrix} 
\phantom{} & \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \\ 
& & M & &\\ 
\phantom{} & \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} & \phantom{} \\ 
\end{matrix}} \,
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ v \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}}
=
\boxed{\begin{matrix} 
\phantom{} \\ 
Mv \\ 
\phantom{}  
\end{matrix}}
$$

### ì—´ë²¡í„°ì˜ ì„ í˜•ì¡°í•©

$$
\begin{align}
Xw=
\begin{bmatrix}
c_1 & c_2 & \cdots & c_M
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_M
\end{bmatrix}
=
w_1 c_1 + w_2 c_2 + \cdots + w_M c_M
\tag{2.2.72}
\end{align}
$$

$$
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_{1_{\phantom{1}}} \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} &
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_{2_{\phantom{1}}} \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} &
\cdots & 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_M \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} 
\end{bmatrix} 
\begin{bmatrix}
w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_M
\end{bmatrix}
=
\begin{matrix}
w_1\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_{1_{\phantom{1}}} \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}} & + &
w_2\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_{2_{\phantom{1}}} \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}}& + & 
\cdots \!\!\!\!& + & 
w_M\,\boxed{\begin{matrix} \phantom{\LARGE\mathstrut} \\ c_M \\ \phantom{\LARGE\mathstrut} \end{matrix}}
\end{matrix}
$$

### ì—¬ëŸ¬ ê°œì˜ ë²¡í„°ì— ëŒ€í•œ ê°€ì¤‘í•© ë™ì‹œ ê³„ì‚°

$$
\begin{aligned}
\hat{y} = 
\begin{bmatrix}
\hat{y}_1 \\
\hat{y}_2 \\
\vdots \\
\hat{y}_M \\
\end{bmatrix}
&= 
\begin{bmatrix}
w_1 x_{1,1} + w_2 x_{1,2} + \cdots + w_N x_{1,N} \\
w_1 x_{2,1} + w_2 x_{2,2} + \cdots + w_N x_{2,N} \\
\vdots  \\
w_1 x_{M,1} + w_2 x_{M,2} + \cdots + w_N x_{M,N} \\
\end{bmatrix}
\\
&= 
\begin{bmatrix}
x_{1,1} & x_{1,2} & \cdots & x_{1,N} \\
x_{2,1} & x_{2,2} & \cdots & x_{2,N} \\
\vdots  & \vdots  & \vdots & \vdots \\
x_{M,1} & x_{M,2} & \cdots & x_{M,N} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_N
\end{bmatrix}
\\
&= 
\begin{bmatrix}
x_1^T \\
x_2^T \\
\vdots \\
x_M^T \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
w_1 \\ w_2 \\ \vdots \\ w_N
\end{bmatrix}
\\
&= X w
\end{aligned}
$$

### ì”ì°¨(residual)

ì˜ˆì¸¡ì¹˜ì™€ ì‹¤ì œê°’ì˜ ì°¨ì´
$$
e_i = y_i -\hat y_i = y_i - w^Tx_i
$$

$$
\begin{aligned}
e 
&=
\begin{bmatrix}
e_{1} \\
e_{2} \\
\vdots \\
e_{M} \\
\end{bmatrix}
\\ 
&=
\begin{bmatrix}
y_{1} \\
y_{2} \\
\vdots \\
y_{M} \\
\end{bmatrix}
-
\begin{bmatrix}
x^T_{1}w \\
x^T_{2}w \\
\vdots \\
x^T_{M}w \\
\end{bmatrix}
\\ 
&= y - Xw
\end{aligned}
$$

### ì”ì°¨ì œê³±í•©(RSS, Residual Sum of Squares)

- ì”ì°¨ì˜ í¬ê¸°ë¥¼ êµ¬í• ë•Œ ì‚¬ìš©
- ì”ì°¨ë²¡í„°ì˜ ê° ì›ì†Œë¥¼ ì œê³±í•œ í›„ ë”í•œë‹¤. 

$$
\sum_{i=1}^{N} e_i^2 = \sum_{i=1}^{N} (y_i - w^Tx_i)^2 = e^Te =  (y - Xw)^T (y - Xw)
$$

### ì´ì°¨ í˜•ì‹

- $$w^TAw$$  (AëŠ” ì •ë°©í–‰ë ¬)
- ì–´ë–¤ ë²¡í„°ì™€ ì •ë°© í–‰ë ¬ì´ 'í–‰ë²¡í„° x ì •ë°©í–‰ë ¬ x ì—´ë²¡í„°'ì˜ í˜•ì‹
- ì´ ìˆ˜ì‹ì„ í’€ë©´ $$i = 1, â€¦, N$$, $$j = 1, â€¦., N$$ ì— ëŒ€í•´ ê°€ëŠ¥í•œ ëª¨ë“  $$i, j$$ ìŒì˜ ì¡°í•©ì„ êµ¬í•œ ë‹¤ìŒ $$i, j$$ ì— í•´ë‹¹í•˜ëŠ” ì›ì†Œ $$x_i, x_j$$ ë¥¼ ê°€ì¤‘ì¹˜ $$a_{i,j}$$ ì™€ ê°™ì´ ê³±í•œ ê°’ $$a_{i,j}x_ix_j$$ ì˜ ì´í•©ì´ ëœë‹¤. 

$$
\begin{align}
\begin{aligned}
x^T A x 
&= 
\begin{bmatrix}
x_{1} & x_{2} & \cdots & x_{N} 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,N} \\
a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,N} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{N,1} & a_{N,2} & \cdots & a_{N,N} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
\vdots \\
x_{N} \\
\end{bmatrix} 
\\
&= \sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N} a_{i,j} x_i x_j 
\end{aligned}
\tag{2.2.41}
\end{align}
$$

### ë¶€ë¶„í–‰ë ¬

ì•ì— ê³±í•´ì§€ëŠ” í–‰ë ¬ì„ í–‰ë²¡í„°ë¡œ ë‚˜ëˆ„ì–´ ê³„ì‚°í•´ë„ ëœë‹¤.
$$
AB 
=
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & a_1^T & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & a_2^T & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\end{bmatrix}
B
=
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & a_1^TB & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & a_2^TB & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\end{bmatrix}
$$

ë’¤ì— ê³±í•´ì§€ëŠ” í–‰ë ¬ì„ ì—´ë²¡í„°ë¡œ ë‚˜ëˆ„ì–´ ê³„ì‚°í•´ë„ ëœë‹¤.
$$
AB 
=
A
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ b_1 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}} \!\!\!\! & 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ b_2 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ Ab_1 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}} \!\!\!\! &
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ Ab_2 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}}
\end{bmatrix}
$$

ì•ì— ê³±í•´ì§€ëŠ” í–‰ë ¬ì„ ì—´ë²¡í„°ë¡œ, ë’¤ì— ê³±í•´ì§€ëŠ” í–‰ë ¬ì„ í–‰ë²¡í„°ë¡œ ë‚˜ëˆ„ì–´ ìŠ¤ì¹¼ë¼ì²˜ëŸ¼ ê³„ì‚°í•´ë„ ëœë‹¤. 
$$
AB 
=
\begin{bmatrix}
a_1 & a_2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
b_1^T \\ b_2^T
\end{bmatrix}
=
a_1b_1^T + a_2b_2^T
$$

$$
AB 
=
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ a_1 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}}  \!\!\!\!& 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ a_2 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}}  \!
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & b_1^T & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & b_2^T & \phantom{} \end{matrix}} \\ 
\end{bmatrix}
=
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ a_1 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}} 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & b_1^T & \phantom{} \end{matrix}} 
+
\boxed{\begin{matrix} \phantom{\mathstrut} \\ b_1 \\ \phantom{\mathstrut} \end{matrix}} 
\boxed{\begin{matrix} \phantom{} & b_2^T & \phantom{} \end{matrix}} 
$$



